[{"question":"1. কোন নেতা ফরায়েজী আন্দোলনের নেতৃত্ব দেন?","answer":"হাজী শরিয়তউল্লাহ","options":{"option1":" তিতুমীর","option2":" সৈয়দ আহমদ","option3":" দুদু মিয়া","option4":" হাজী শরিয়তউল্লাহ"}},{"question":"2. 'একুশে ফেব্রুয়ারি' প্রথম সংকলনের সম্পাদক কে?","answer":"হাসান হাফিজুর রহমান","options":{"option1":" শওকত ওসমান","option2":" জহির রায়হান","option3":" আবদুল গণি হাজারী","option4":" হাসান হাফিজুর রহমান"}},{"question":"3. ‘বিষাদ সিন্ধু’ কার রচনা?","answer":"মীর মশাররফ হোসেন","options":{"option1":" কায়কোবাদ","option2":" মীর মশাররফ হোসেন","option3":" মোজাম্মেল হক","option4":" ইসমাইল হোসেন সিরাজী"}},{"question":"4. কোনটি কাব্যগ্রন্থ?","answer":"শেষ লেখা","options":{"option1":" শেষ প্রশ্ন","option2":" শেষ লেখা","option3":" শেষের কবিতা","option4":" শেষের পরিচয়"}},{"question":"5. নজরুল ইসলামের প্রকাশিত গল্পগ্রন্থ কোনটি?","answer":"ব্যথার দান","options":{"option1":" রাজবন্দীর জবানবন্দী","option2":" ব্যথার দান","option3":" অগ্নিবীণা","option4":" নবযুগ"}},{"question":"6. কোনটি মুক্তিযুদ্ধভিত্তিক উপন্যাস?","answer":"আগুণের পরশমণি","options":{"option1":" চিলেকোঠার সেপাই","option2":" আগুণের পরশমণি","option3":" একাত্তরের দিনগুলো","option4":" পায়ের আওয়াজ পাওয়া যায়"}},{"question":"7. কোনটি শামসুর রাহমানের রচনা?","answer":"নিরালোক দিব্যরথ","options":{"option1":" নিরন্তর ঘণ্টাধ্বনি","option2":" নির্জন স্বাক্ষর","option3":" নিরালোক দিব্যরথ","option4":" নির্বাণ"}},{"question":"8. ‘সংশপ্তক’ কার রচনা?","answer":"শহীদুল্লা কায়সার","options":{"option1":" মুনীর চৌধুরী","option2":" শহীদুল্লা কায়সার","option3":" জহির রায়হান","option4":" শওকত ওসমান"}},{"question":"9.‘নদী ও নারী’ কার রচনা?","answer":"হুমায়ুন কবির","options":{"option1":" কাজী আব্দুল ওদুদ","option2":" আবুল ফজল","option3":" শামসুদ্দিন আব্দুল কালাম","option4":"হুমায়ুন কবির"}},{"question":"10. কাজী নজরুল ইসলাম রচিত গ্রন্থ কোনটি?","answer":"রাঙা জবা","options":{"option1":"অগ্নিকোণ","option2":"মরুশিখা","option3":"মরুসূর্য","option4":"রাঙা জবা"}},{"question":"11.‘আত্মঘাতী বাঙালী’ কার রচিত গ্রন্থ?","answer":"নীরদচন্দ্র চৌধুরী","options":{"option1":"অশোক মিত্র","option2":"অতুল সুর","option3":"দেবীপ্রসাদ চট্টোপাধ্যায়","option4":"নীরদচন্দ্র চৌধুরী"}},{"question":"12. ‘সংস্কৃতির ভাঙা সেতু’ গ্রন্থ কে রচনা করেছেন?","answer":"আখতারুজ্জামান ইলিয়াস","options":{"option1":" মোতাহের হোসেন চৌধুরী","option2":" বিনয় ঘোষ","option3":" আখতারুজ্জামান ইলিয়াস","option4":"রাধারমণ মিত্র"}},{"question":"13. 'ক' ও খ এর মানের গড় ৯ এবং গ এর মান ১২ হলে, ক , খ, ও গ এর মানের গড় কত হবে?","answer":"১০","options":{"option1":" ৬","option2":" ৯","option3":"১২","option4":" ১০"}},{"question":"14.বার্ষিক ৯\/২ % সরল সুদে কত টাকা বিনিয়োগ করলে ৪ বছরে তা ৮২৬ টাকা হবে?","answer":"৭০০ টাকা","options":{"option1":" ৪৫৮ টাকা","option2":" ৬৫০ টাকা","option3":" ৭০০ টাকা","option4":"৭২৫ টাকা"}},{"question":"15. ঢাকা ও চট্টগ্রামের দূরত্ব ৩০০ কিঃ মিঃ। ঢাকা থেকে একটি ট্রেন সকাল ৭ টায় ছেড়ে গিয়ে বিকেল ৩ টায় চট্টগ্রাম পৌঁছে। ট্রেনটির গড় গতি ঘণ্টায় কত ছিল?","answer":"৩৭.৫ কি: মিঃ","options":{"option1":" ২৪.৫ কি: মিঃ","option2":" ৩৭.৫ কি: মিঃ","option3":"৪২.০ কি: মিঃ","option4":"৪৫.০ কি: মিঃ"}},{"question":"16. নিম্নলিখিত কোনটির উপর বাংলাদেশ অবস্থিত?","answer":"ট্রপিক অব ক্যানসার","options":{"option1":" ট্রপিক অব ক্যাপ্রিকন","option2":" ট্রপিক অব ক্যানসার","option3":" আর্কটিক সার্কেল","option4":" ইকুয়েটর"}},{"question":"17. উত্তর আফ্রিকার দেশগুলোর ভৌগোলিক সীমারেখার বৈশিষ্ট্য কী?","answer":"জ্যামিতিক সীমারেখা","options":{"option1":" ঔপনিবেশিক সীমারেখা","option2":" উপজাতিভিত্তিক সীমারেখা","option3":" অচিহ্নিত সীমারেখা","option4":" জ্যামিতিক সীমারেখা"}},{"question":"18.  রাশিয়ার পূর্বাঞ্চলের সর্ববৃহৎ শহর কোনটি?","answer":"ভ্লাদিভস্টক","options":{"option1":" সাইবেরিয়া","option2":" ভ্লাদিভস্টক","option3":" খাবারভস্ক","option4":" বোখারা"}},{"question":"19. পিতার বর্তমান বয়স পুত্রের বয়সের চারগুণ। ৬ বছর পূর্বে পিতার বয়স পুত্রের বয়সের দশগুণ ছিল। পিতা ও পুত্রের বর্তমান বয়স কত?","answer":"৩৬ এবং ৯ বছর","options":{"option1":" ৫৬ এবং ১৪ বছর","option2":" ৩২ এবং ৮ বছর","option3":" ৩৬ এবং ৯ বছর","option4":" ৪০ এবং ১০ বছর"}},{"question":"20. দুইটি নল দ্বারা একটি চৌবাচ্চা আট মিনিটে পূর্ণ হয়। নল দুইটি খুলে দেওয়ার ৪ মিনিট পর প্রথম নলটি বন্ধ করে দেওয়াতে চৌবাচ্চাটি পূর্ণ হতে আরও ৬ মিনিট লাগল। প্রত্যেক নল দ্বারা পৃথকভাবে চৌবাচ্চাটি পূর্ণ হতে কত সময় লাগবে?","answer":"২৪ মিঃ এবং ১২ মিঃ","options":{"option1":" ১৮ মিঃ এবং ১২ মিঃ","option2":" ২৪ মিঃ এবং ১২ মিঃ","option3":" ১৫ মিঃ এবং ১২ মিঃ","option4":" ১০ মিঃ এবং ১৫ মিঃ"}},{"question":"21. দুইটি সংখ্যার অনুপাত ৫:৮, উভয়ের সাথে ২ যোগ করলে অনুপাতটি ২:৩ হয়। সংখ্যা দুটি কী কী?","answer":"১০ ও ১৬","options":{"option1":" ৭ ও ১১","option2":" ১২ ও ১৮","option3":" ১০ ও ২৪","option4":" ১০ ও ১৬"}},{"question":"22. যে মসৃণ তলে আলোর নিয়মিত প্রতিফলন ঘটে, তাকে কী বলে?","answer":"দর্পণ","options":{"option1":" দর্পণ","option2":" লেন্স","option3":" প্রিজম","option4":" বিম্ব"}},{"question":"23. মহাজাগতিক রশ্মির আবিষ্কারক –","answer":"হেস","options":{"option1":" হেস","option2":" আইনস্টাইন","option3":" টলেমী","option4":" হাবল"}},{"question":"24. কোনটি চৌম্বক পদার্থ নয়?","answer":"অ্যালুমিনিয়াম","options":{"option1":" কাঁচা লোহা","option2":" ইস্পাত","option3":" অ্যালুমিনিয়াম","option4":" কোবাল্ট"}},{"question":"25. কোন পদার্থটির স্থিতিস্থাপকতা বেশি?","answer":"লৌহ","options":{"option1":"রাবার","option2":"অ্যালুমিনিয়াম","option3":"লৌহ","option4":"তামা"}},{"question":"26. রাডারে যে তড়িৎ চৌম্বক ব্যবহার করা হয় তার নাম কী?","answer":"মাইক্রোওয়েভ","options":{"option1":" গামা রশ্মি","option2":" মাইক্রোওয়েভ","option3":" অবলোহিত বিকিরণ","option4":" আলোক তরঙ্গ"}},{"question":"27. তড়িৎ শক্তি শব্দ শক্তিতে রূপান্তরিত হয় কোন যন্ত্রের মাধ্যমে?","answer":"লাউড স্পীকার","options":{"option1":" এ্যামপ্লিফায়ার","option2":" জেনারেটর","option3":" লাউড স্পীকার","option4":" মাইক্রোফোন"}},{"question":"28. সমুদ্রের গভীরতা মাপা হয় কোন যন্ত্র দিয়ে?","answer":"ফ্যাদোমিটার","options":{"option1":" ফ্যাদোমিটার","option2":" আইরোকম্পাস","option3":" সাবমেরিন","option4":" এ্যানিওমিটার"}},{"question":"29. কোনটি তেজস্ক্রিয় পদার্থ নয়?","answer":"লৌহ","options":{"option1":" লৌহ","option2":" ইউরেনিয়াম","option3":" প্লুটোনিয়াম","option4":" নেপচুনিয়াম"}},{"question":"30.The passive form of the sentence 'some children were helping the wounded man' ‒","answer":"The wounded man was being helped by some children","options":{"option1":"The wounded man was helped by some children","option2":"The wounded man was helping some children","option3":"The wounded man was being helped by some children","option4":"The wounded man was to be helped by some children"}},{"question":"31.‘ঠোঁট-কাটা’ বলতে কী বোঝায়?","answer":"স্পষ্টবাদী","options":{"option1":" অহংকারী","option2":" স্পষ্টবাদী ","option3":" মিথ্যাবাদী","option4":" পক্ষপাতদুষ্ট"}},{"question":"32. ‘কাক ভূষণ্ডি’র অর্থ কী?","answer":"দীর্ঘায়ু ব্যক্তি","options":{"option1":" ষড়যন্ত্রকারী","option2":" বাকসর্বস্ব","option3":" দীর্ঘ প্রত্যক্ষমান","option4":" দীর্ঘায়ু ব্যক্তি"}},{"question":"33. নিত্য মূর্ধন্য-ষ কোন শব্দে বর্তমান?","answer":"আষাঢ়","options":{"option1":" কষ্ট","option2":" উপনিষৎ","option3":" কল্যাণীয়েষু","option4":" আষাঢ়"}},{"question":"34. 'ব্যাঙের সর্দি'_ অর্থ কী?","answer":"অসম্ভব ঘটনা","options":{"option1":" রোগ বিশেষ","option2":" সম্ভাব্য ঘটনা","option3":" অসম্ভব ঘটনা","option4":" প্রতারণা"}},{"question":"35. 'পদ' বলতে কি বোঝায়?","answer":"বিভক্তিযুক্ত শব্দ বা ধাতু         ","options":{"option1":" কবিতার চরণ","option2":" যে কোন শব্দ","option3":" প্রত্যয়ান্ত শব্দ বা ধাতু","option4":" বিভক্তিযুক্ত শব্দ বা ধাতু"}},{"question":"36. ‘বৃষ্টি পড়ে টাপুর টুপুর নদে এল বান’ ‒ এখানে ‘টাপুর টুপুর’ কোন ধরনের শব্দ?","answer":"দ্বিরুক্ত শব্দ","options":{"option1":" অবস্থাবাচক শব্দ","option2":" বাক্যালঙ্কার শব্দ","option3":" ধ্বন্যাত্মক শব্দ","option4":" দ্বিরুক্ত শব্দ"}},{"question":"37. কোনটি দ্বন্দ্ব সমাসের উদাহরণ?","answer":"ভাই-বোন","options":{"option1":" সিংহাসন","option2":" ভাই-বোন","option3":" কানাকানি","option4":" গাছপাকা"}},{"question":"38. ‘যা সহজে অতিক্রম করা যায় না’ ‒ এ বাক্যাংশের সংক্ষিপ্ত রূপ কী?","answer":"দুরতিক্রম্য","options":{"option1":" অনতিক্রম্য","option2":" অলঙ্ঘ্য","option3":" দুরতিক্রম্য","option4":" দুর্গম"}},{"question":"39. কোন বানাটি শুদ্ধ?","answer":"শুশ্রূষা","options":{"option1":" শুশ্রুষা","option2":" সুশ্রুষা","option3":" শুশ্রূষা","option4":" সুশ্রুসা"}},{"question":"40.মুজিবনগর অবস্থিত –","answer":"মেহেরপুর","options":{"option1":" যশোর ","option2":" কুষ্টিয়া ","option3":" মেহেরপুর","option4":" চুয়াডাঙ্গা"}},{"question":"41. জাতীয় সংসদে নারীদের সংরক্ষিত আসন কয়টি","answer":"৫০","options":{"option1":" ৪৫","option2":" ৫০","option3":" ৫৫","option4":" ৬০"}},{"question":"42.বাংলাদেশের প্রথম ‘ইপিজেড’ কোথায় স্থাপিত হয়?","answer":"চট্টগ্রামে","options":{"option1":" সাভারে","option2":" চট্টগ্রামে","option3":" মংলায়","option4":" ঈশ্বরদীতে"}},{"question":"43. বাংলার ১৯৪৩ সালের দুর্ভিক্ষের উপর ছবি এঁকে বিখ্যাত হন কোন শিল্পী?","answer":"জয়নুল আবেদীন","options":{"option1":" জয়নুল আবেদীন","option2":" এস এম সুলতান","option3":" শফিউদ্দিন আহমদ","option4":" কামরুল হাসান"}},{"question":"44. পার্বত্য চট্টগ্রাম শান্তিচুক্তি কবে সম্পাদিত হয়?","answer":"ডিসেম্বর ২, ১৯৯৭","options":{"option1":" নভেম্বর ১২, ১৯৯৭","option2":" ডিসেম্বর ২, ১৯৯৭","option3":" ডিসেম্বর ১৬, ১৯৯৭","option4":" ডিসেম্বর ২৫, ১৯৯৭"}},{"question":"45. নিম্নলিখিত কোন আঞ্চলিক \/ আন্তর্জাতিক প্রতিষ্ঠানটির সদর দপ্তর ঢাকায় অবস্থিত?","answer":"CIRDAP","options":{"option1":" SAARC","option2":" APEC","option3":" ADB","option4":" CIRDAP"}},{"question":"46. বাংলার প্রাচীনতম জায়গা কোনটি?","answer":"পুণ্ড্র","options":{"option1":" সোনারগাঁও","option2":" বিক্রমপুর","option3":" পুণ্ড্র","option4":" গোপালগঞ্জ"}},{"question":"47. বাংলাদেশের কোন ব্যক্তির ভোটাধিকার প্রাপ্তির ন্যূনতম বয়স কত?","answer":"১৮ বছর","options":{"option1":" ১৬ বছর","option2":" ১৮ বছর","option3":" ২০ বছর","option4":" ২১ বছর"}},{"question":"48. বাংলাদেশের জেলার সংখ্যা কত?","answer":"৬৪","options":{"option1":" ৩৬","option2":" ৫৪","option3":" ৬৪","option4":" ৪৪"}},{"question":"49. 'যুদ্ধই জীবন, যুদ্ধই সার্বজনীন।' ‒ এটি কার উক্তি?","answer":"হিটলার","options":{"option1":" সালজার","option2":" ফ্রাঙ্ক","option3":" হিটলার","option4":" মুসোলিনী"}},{"question":"50. এশিয়ার দীর্ঘতম নদী কোনটি?","answer":"ইয়াংসিকিয়াং","options":{"option1":" হোয়াংহো","option2":" ইয়াংসিকিয়াং","option3":" গংগা","option4":" সিন্ধু"}},{"question":"51. আমলাতন্ত্রের প্রধান প্রবক্তা কে?","answer":"ম্যাকস ওয়েবার","options":{"option1":" এফ এম মার্কস","option2":" রবার্ট প্রেসথাস","option3":" ম্যাকস ওয়েবার","option4":" কার্ল মার্কস"}},{"question":"52. সাহিত্যে ১৯৯৮-এর নোবেল পুরস্কার কে পেয়েছেন?","answer":"হোসে সারামাগো","options":{"option1":" অরুন্ধতি রায়","option2":" সালমান রুশদী","option3":" ভি এস নাইপল","option4":" হোসে সারামাগো"}},{"question":"53. কোন দেশটি অতীতে কখনও অন্য কোন দেশের উপনিবেশে পরিণত হয় নি?","answer":"থাইল্যান্ড","options":{"option1":" মালয়েশিয়া","option2":" থাইল্যান্ড","option3":" মায়ানমার","option4":" ইন্দোনেশিয়া"}},{"question":"54. কোন দেশে প্রথম আণবিক বোমা ফেলা হয়?","answer":"জাপান","options":{"option1":" ইতালি","option2":" জার্মানি","option3":" জাপান","option4":" চীন"}},{"question":"55. কোন চুক্তি অনুসারে বসনিয়া সংকট সমাধানের পথ সুগম হয়েছিল?","answer":"ডেটন চুক্তি","options":{"option1":" প্যারিস চুক্তি","option2":" জেনেভা চুক্তি","option3":" মাদ্রিদ চুক্তি","option4":" ডেটন চুক্তি"}},{"question":"56. চীনের ‘দ্বৈত অর্থনীতির’ ধারণা প্রধানত কোন বাস্তবতার নিরিখে গৃহীত?","answer":"হংকং-এর অর্থনীতিকে সচল রাখা","options":{"option1":" বাজার অর্থনীতিকে গ্রহণযোগ্য করা","option2":" মতাদর্শগত ধারণার সমন্বয় সাধন","option3":" হংকং-এর অর্থনীতিকে সচল রাখা","option4":" তাইওয়ানকে চীনের অন্তর্ভুক্তকরণ"}},{"question":"57. কসোভো নগরীর সাথে সার্বীয়দের স্পর্শকাতর সম্পর্কের কারণ কী?","answer":"এর ধর্মীয় ঐতিহ্য ও ঐতিহাসিক স্মৃতি","options":{"option1":" এর রণকৌশলগত গুরুত্ব","option2":" এর ধর্মীয় ঐতিহ্য ও ঐতিহাসিক স্মৃতি","option3":" মুসলিম বিদ্বেষের প্রবণতা","option4":" আলবেনীয়দের ঔদ্ধত্য"}},{"question":"58. কানাডার ফরাসি ভাষী জনগোষ্ঠী কোন অঙ্গরাজ্যে সর্বাধিক বাস করে?","answer":"কুইবেক","options":{"option1":" আলবার্টা","option2":" কুইবেক","option3":" মেনিটোরা","option4":" নোভাস্কোশিয়া"}},{"question":"59.আফগানিস্তানের কোন শহরে তালিবানরা ইরানের কূটনীতিবিদের হত্যা করেছে?","answer":"মাজার-ই-শরীফ","options":{"option1":" মাজার-ই-শরীফ","option2":" হেরাট","option3":" জালালাবাদ","option4":" কান্দাহার"}},{"question":"60. কম্পিউটার কে আবিষ্কার করেন?","answer":"হাওয়ার্ড আইকেন","options":{"option1":" উইলিয়াম অটরেড","option2":" ব্লেইসি প্যাসকেল","option3":" হাওয়ার্ড আইকেন","option4":" আবাকাস"}},{"question":"61. বর্তমানের জাতিসংঘের মহাসচিব কোন দেশের নাগরিক?","answer":"দক্ষিন কোরিয়া","options":{"option1":" গিনি","option2":" ঘানা","option3":" সেনেগাল","option4":" দক্ষিন কোরিয়া"}},{"question":"62. বাংলাদেশ কোন সালে কমনওয়েলথ-এর সদস্যপদ লাভ করে?","answer":"১৯৭২","options":{"option1":" ১৯৭২","option2":" ১৯৭৫","option3":" ১৯৭৩","option4":" ১৯৭৪"}},{"question":"63. ইউরোপিয়ান ইউনিয়ন (EU) –এর একক মুদ্রা কবে থেকে চালু হয়েছে?","answer":"১ জানুয়ারি, ১৯৯৯","options":{"option1":" ১ জানুয়ারি, ১৯৯৯","option2":" ১ জুলাই, ১৯৯৯","option3":" ১ মার্চ, ২০০০","option4":" ১ জুলাই, ২০০০"}},{"question":"64. সার্ক কোন বছর প্রতিষ্ঠিত হয়?","answer":"১৯৮৫","options":{"option1":" ১৯৭৫","option2":" ১৯৮৫","option3":" ১৯৮৭","option4":" ১৯৯০"}},{"question":"65.  বাংলাদেশের স্বাধীনতা যুদ্ধে বীরত্বপূর্ণ অবদানের জন্য কত জনকে ‘বীরউত্তম’ উপাধিতে ভূষিত করা হয়?","answer":"৬৯জন","options":{"option1":" ২৫৭ জন","option2":" ১৬৩ জন","option3":" ৪৪জন","option4":" ৬৯জন"}},{"question":"66. ১৯৭১ সালে মুক্তিযুদ্ধের শুরুতে বঙ্গবন্ধু সম্পর্কে এক ব্যক্তি এক দম্ভোক্তি করে- যা ছিল নিম্নরূপ: 'লোকটি এবং তার দল পাকিস্তানের শত্রু, এবার তারা শাস্তি এড়াতে পারবে না।' ‒ এ দম্ভোক্তিকারী ব্যক্তি কে ছিল?","answer":"জেনারেল ইয়াহিয়া খান","options":{"option1":" জেনারেল হামিদ খান","option2":" জেনারেল ইয়াহিয়া খান","option3":" জেনারেল নিয়াজী","option4":" জেনারেল টিক্কা খান"}},{"question":"67. ১৯৭১ সালের ১৬ই ডিসেম্বর পাকিস্তানি বাহিনী ঢাকার কোথায় আত্মসমর্পণ করে?","answer":"তৎকালীন রেসকোর্স ময়দানে","options":{"option1":" রমনা পার্কে","option2":" পল্টন ময়দানে","option3":" তৎকালীন রেসকোর্স ময়দানে","option4":" ঢাকা ক্যান্টনমেন্টে"}},{"question":"68. x^2 + y^2 = 8 এবং xy = 7 হলে (x + y)^2 এর মান কত?","answer":"22","options":{"option1":" 14","option2":" 16","option3":" 22","option4":" 30"}},{"question":"69. What is the meaning of the word 'Euphemism'?","answer":"description of a disagreeable thing by an agreeable name","options":{"option1":"stating one thing like another","option2":"description of a disagreeable thing by an agreeable name","option3":"contrast of words is made in the same sentence","option4":"a statement is made emphatic by overstatement"}},{"question":"70.If a substance is cohesive, it tends to ‒ .","answer":"stick together","options":{"option1":" retain heat","option2":" bend without too much difficulty","option3":" stick together","option4":" break easily"}},{"question":"71.The word ‘dilly-dally’ means:","answer":"waste time","options":{"option1":" to dilute","option2":" repeat","option3":" wait impatiently","option4":" waste time"}},{"question":"72.Select the pair that best expresses a relationship similar to that expressed in the original pair.  EXCITE : CALM","answer":"stimulate : cool down","options":{"option1":" stimulate : cool down","option2":" retrain : compose","option3":" agitate : trouble","option4":" upset : perturb"}},{"question":"73. Select the pair that best expresses a relationship similar to that expressed in the original pair.  DELAY : EXPEDITE","answer":"detain : dispatch","options":{"option1":" related : halt","option2":" block : obstruct","option3":" drag : procrastinate","option4":" detain : dispatch"}},{"question":"74. Select the pair that best expresses a relationship similar to that expressed in the original pair.  ANARCHY : GOVERNMENT","answer":"penury : wealth","options":{"option1":" penury : wealth","option2":" verbosity : words","option3":" chaos : disorder","option4":" monarchy : republic"}},{"question":"75. Select the pair that best expresses a relationship similar to that expressed in the original pair.  VACCINE : PREVENT","answer":"antidote : counteract","options":{"option1":" wound : heal","option2":" victim : attend","option3":" antidote : counteract","option4":" diagnosis : cure"}},{"question":"76. একটি সমদ্বিবাহু ত্রিভুজের ভূমি ১৬ মিঃ এবং অপর দুটি বাহুর প্রতিটি ১০ মিঃ হলে ত্রিভুজটির ক্ষেত্রফল কত?","answer":"৪৮ বঃ মিঃ","options":{"option1":" ৩৬ বঃ মিঃ","option2":" ৪২ বঃ মিঃ","option3":"৪৮ বঃ মিঃ","option4":"৫০ বঃ মিঃ"}},{"question":"77. একটি সরলরেখার উপর অংকিত বর্গ ঐ সরলরেখার অর্ধেকের উপর অংকিত বর্গের কত গুণ?","answer":"চারগুণ","options":{"option1":"দ্বিগুণ","option2":" তিনগুণ","option3":" চারগুণ","option4":" পাঁচগুণ"}},{"question":"78.Choose the one word\/phrase that best completes the sentence:    ___ glass is, for all practical purposes, a solid, its molecular structure is that of a liquid.","answer":"Although","options":{"option1":" If","option2":" Because","option3":" Since","option4":" Although"}},{"question":"79. Choose the one word or phrase that best completes the sentence:    An intensive search was conducted by the detectives to locate those criminals who ___ .","answer":"had escaped","options":{"option1":" have had escaped","option2":" had escaped","option3":" are escaping","option4":" have been escaping"}},{"question":"80. Choose the one word or phrase that best completes the sentence:    The intellectual can no longer be said to live ___ the margins of society.","answer":"beyond","options":{"option1":" before","option2":" against","option3":" beyond","option4":" inside"}},{"question":"81.Choose the one word or phrase that best completes the sentence:    According to the conditions of my scholarship, after finishing my degree ___  .","answer":"I will be employed of(by\/at) the University ","options":{"option1":"my education will be employed by the university","option2":"employment will be given to me by the University","option3":"the University will employ me","option4":"I will be employed of (by\/at)the University"}},{"question":"82.Choose the one word or phrase that best completes the sentence:   He stopped his car __ when the light turned red.","answer":"abruptly","options":{"option1":" abruptly","option2":" equitably","option3":" ambiguously","option4":" incisively"}},{"question":"83.Choose the one word or phrase that best completes the sentence:   The influence of the technological revolution in __ and __ the concentration of wealth and power in the hands of the few should worry us all.","answer":"accelerating ‒ intensifying","options":{"option1":" aggravating ‒ demolishing","option2":" proliferating ‒ diminishing","option3":" undermining ‒ neutralizing","option4":" accelerating ‒ intensifying"}},{"question":"84.Choose the one word or phrase that best completes the sentence:    Few people would care to take the negative side of the proposition that the women of the world are __ and __.","answer":"oppressed ‒ scorned","options":{"option1":" slighted ‒ celebrated","option2":" admired ‒ provoked","option3":" oppressed ‒ scorned","option4":" rebuked ‒ regaled"}},{"question":"85.Choose the one word or phrase that best completes the sentence:    Anger, even when it is __ has one virtue, it overcomes __.","answer":"inevitable ‒ desire","options":{"option1":" sinful ‒ sloth","option2":" unnecessary ‒ malice","option3":" inevitable ‒ desire","option4":" intense ‒ hate"}},{"question":"86. গণপ্রজাতন্ত্রী বাংলাদেশের সংবিধান প্রবর্তিত হয় -","answer":"১৬ ডিসেম্বর ১৯৭২","options":{"option1":" ১৭ এপ্রিল ১৯৭১","option2":" ১৬ ডিসেম্বর ১৯৭২","option3":" ৭ মার্চ ১৯৭২","option4":" ২৬ মার্চ ১৯৭৩"}},{"question":"87. বাংলাদেশের সংসদীয় ব্যবস্থা সংবিধানের কোন সংশোধনীর মাধ্যমে পুনঃপ্রতিষ্ঠিত হয়?","answer":"দ্বাদশ","options":{"option1":" অষ্টম","option2":" নবম","option3":" একাদশ","option4":" দ্বাদশ"}},{"question":"88.Passage:  Rumor is the most primitive way of spreading stories-by passing them on from mouth to mouth. But civilized countries in normal times have better sources of news than rumor. They have radio, television, and newspapers. In times of stress and confusion, however, rumor emerges and becomes rife. At such times different kinds of news are in competition: the press, television, and radio versus the grape vine. Especially do rumors spread when war requires censorship on many important matters. The customary news sources no longer give out enough information. Since the people cannot learn through legitimate channels all that they are anxious to learn, they pick up 'news' whenever they can and when this happens, rumor thrives. Rumors are often repeated even by those who do not believe the tales. There is a fascination about them. The reason is that the cleverly designed rumor gives expression to something deep in the hearts o the victims-the fears, suspicions, forbidden hopes, or daydreams which they hesitate to voice directly. Pessimistic rumors about defeat and disasters show that the people who repeat them are worried and anxious. Optimistic rumors about record production or peace soon coming paint to complacency or confidence-and often to overconfidence. The author is mainly concerned with —  ","answer":"the nature of rumour ","options":{"option1":" the nature of rumour ","option2":" the fascination of rumors ","option3":" rumor as primitive man's newspaper ","option4":" the breeding places of rumors "}},{"question":"89.The author suggests that rumors usually—","answer":"are hardy in their growth ","options":{"option1":" alarm their hearers ","option2":" are hardy in their growth ","option3":" are disheartening ","option4":" can be suppressed by censorship "}},{"question":"90. The author states that during war time the regular sources of news present only— ","answer":"limited information ","options":{"option1":" optimistic reports ","option2":" pessimistic reports ","option3":" limited information ","option4":" government propaganda "}},{"question":"91.Which of the following best describes the authors personal attitude toward rumor. ","answer":"Acute indignation ","options":{"option1":" Excited enthusiasm ","option2":" Morbid curiosity ","option3":" Acute indignation ","option4":" Philosophical interest "}},{"question":"92. x\/y এর সাথে কত যোগ করলে যোগফল 2y\/x হবে? ","answer":"(2y^2-x^2)\/xy","options":{"option1":"(2y^2-x^2)\/xy","option2":"(x^2 +2y^2)\/xy","option3":" (x^2-2y^2)\/xy","option4":"(x^2-y^2)\/xy"}},{"question":"93. কোন হরমোনের অভাবে ডায়াবেটিস রোগ হয়? ","answer":"ইনসুলিন","options":{"option1":"থাইরোসিন","option2":"ইনসুলিন","option3":"গ্লুকাটন","option4":"এডিলিন"}},{"question":"94. কোন দেশের একজন উপ- প্রধানমন্ত্রী সম্প্রতি বরখাস্ত হয়েছেন ?","answer":"মালয়েশিয়া","options":{"option1":" সিঙ্গাপুর ","option2":" থাইল্যান্ড","option3":" ভারত","option4":" মালয়েশিয়া"}},{"question":"95. ইউরোপের  কোন দেশে সম্প্রতি জাতিসত্তা সংঘাতের সমস্যাটির সমাপ্তি হয়েছে শান্তিচুক্তির মাধ্যমে ?","answer":"আয়ারল্যান্ড","options":{"option1":" স্কটল্যান্ড","option2":" আয়ারল্যান্ড","option3":" নেদারল্যান্ড","option4":" সুইজারল্যান্ড"}},{"question":"96.ম্যাকাও চীন সাগরে একটি দ্বীপ  যা কিনা একটি ইউরোপীয় দেশের কলোনী । ঐ দেশটি কী ?","answer":"পর্তুগাল","options":{"option1":" নেদারল্যান্ড","option2":" স্পেন ","option3":" পর্তুগাল","option4":" যুক্তরাজ্য"}},{"question":"97.ঢাকাতে উইলস ইন্টারন্যাশনাল কাপ ক্রিকেটে কয়টি দল অংশগ্রহন করে ?","answer":"৯","options":{"option1":" ৭","option2":" ৯","option3":" ১১","option4":" ১২"}},{"question":"98. বঙ্গবন্ধু সেতুর দৈর্ঘ্য কত ?","answer":"৪.৮ কি মি ","options":{"option1":" ৪.৫ কি মি ","option2":" ৪.৮ কি মি ","option3":" ৫.২ কি মি ","option4":" ৬.২ কি মি "}},{"question":"99.১৯৭১ সালে মুক্তিযুদ্ধকালে কয়টি সেক্টরে ভাগ করা হয় ?","answer":"১১","options":{"option1":" ৯","option2":" ১১","option3":" ১৫","option4":" ১৭"}},{"question":"100. বাংলাদেশের অন্তর্গত সুন্দরবনের আয়তন কত ?","answer":"২৪০০ বর্গমাইল","options":{"option1":" ২৪০০ বর্গমাইল ","option2":" ১৯৫০ বর্গমাইল","option3":" ১৮৮৬ বর্গমাইল","option4":" ৯২৫ বর্গমাইল"}}]